\section{Reprezentace znalostí a inference pomocí rozhodovacích stromů}
\label{sec:decision_trees}
\begin{itemize}
	\item Postupné hierarchické rozdělování prostoru dat na podskupiny tak, aby v listech vytvářeného stromu byly homogenní skupiny dat náležící jedné třídě (klasifikace) nebo reprezentující skupinu podobných hodnot (regrese)
	\item Každý uzel se dělí pouze na dva další uzly
	\item V každém kroku se úplným prohledáním ta proměnná a takový dělící bod, které přinesou nejvyšší zlepšení
	\item Malá změna v trénovacích datech může vyústit v naprosto odlišnou strukturu stromu
	\item Náhradní proměnné (surrogates) umožňují vytvořit strom, který dokáže správně klasifikovat i vzory, u kterých chybí některé hodnoty atributů -- v případě chybějící hodnoty hledá program atribut, který dělí vzory podobně dokud nenajde atribut, který je k dispozici, nebo není vyčerpán předepsaný počet náhradníků
\end{itemize}

\subsection{Klasifikační stromy}
\begin{itemize}
	\item Založeny na postupném rozdělování prostoru příznaků
	\item Snadná vizualizace $\rightarrow$ dobrá interpretace výsledků
	\item Odolnější vůči odlehlým a chybějícím hodnotám
	\item Nekladou žádné podmínky na typ pravděpodobnostního rozdělování sledovaných veličin
	\item Minimalizuje se procento chybné klasifikace, gini index nebo vzájemná entropie
\end{itemize}

\subsection{Regresní stromy}
\begin{itemize}
	\item Oproti klasifikačním stromům se neodhaduje diskrétní veličina, ale spojitá veličina
	\item Spojitá veličina se prokládá hodnotami uvnitř skupiny normálním rozdělením a počítá se jeho průměr a rozptyl
	\item Při predikci se prochází stromem od kořene až do jednoho z terminálních uzlů a výsledkem predikce pro daný objekt je průměr pro daný uzel (průměr hodnot závislé veličiny těch případů z trénovací množiny, které patří do tohoto uzlu)
	\item Minimalizuje se reziduální součet čtverců
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figs/regresni_stromy}
\end{figure}

\subsection{Klasifikace}
\begin{itemize}
	\item Přesnost klasifikace a tedy i strukturu stromu můžeme ovlivňovat:
	\begin{itemize}
		\item cenovou/ztrátovou maticí (cost matrix) -- sloupce jsou skutečné třídy a řádky jsou predikované třídy, pro každou třídu se vypočte cena špatného zařazení
		\item apriorními pravděpodobnostmi zastoupení jednotlivých tříd -- vyjadřují pravděpodobnost, s jakou vzor patří do dané třídy (odhadnuté na základě poměrného zastoupení tříd, rovnoměrné pro všechny třídy nebo definované uživatelem)
		\item poměrným zastoupením vzorů jednotlivých tříd v datech
	\end{itemize}
	\item \textbf{Gini index} -- míra nečistoty
	\begin{align*}
		GI = \sum_{i=1}^{k} p_i(1-p_i) = 1 - \sum_{i=1}^{k} p_i^2,
	\end{align*}
	kde $p_i$ je pravděpodobnost zastoupení sledované kategorie v daném uzlu (podíl počtu vzorů dané kategorie ku všem vzorům v uzlu)
	\item $GI = 0$ pokud jsou v uzlu vzory jenom jedné kategorie, $GI = max$ pokud jsou v uzlu stejnoměrně zastoupeny vzory všech tříd
	\item Celková hodnota Gini indexu $GI_{celk}$ klasifikačního stromu se vypočítá jako vážený součet dílčích Gini indexů dceřiných uzlů $GI(i)$
	\item Váha je dána poměrem počtu vzorů v dceřiném uzlu $N_i$ ku počtu vzoru v uvažovaném rodičovském uzlu $N_t$
	\begin{align*}
		GI_{celk} = \sum_{i=1}^{K} \frac{N_i}{N_t}GI(i),
	\end{align*}
	\item kde K je počet větvení, tj. počet dceřiných uzlů
	\item \textbf{Entropie} -- míra neuspořádanosti
	\begin{align*}
		H(S) = -\sum_{i=1}^{n}P(s_i)\log_2P(s_i),
	\end{align*}
	kde $P(S_i)$ je pravděpodobnost, že libovolný příklad v $S$ je typu $S_i$
	\item $H(S) = 1$ náhodné chování, žádná užitečná signifikantní informace
	\item $H(S) = 0$ rozdělí data do tříd, 
	\item \textbf{Informační zisk} porovnává entropii před a po rozdělení, tedy měří, kolik informace jsme získali rozdělením dle zvoleného atributu
	\item Výpočet se provede pro každý uzel stromu a pro všechny jeho atributy -- atribut s největším informačním ziskem je zvolen k rozdělení
	\item Zastavovací pravidla růstu stromu:
	\begin{itemize}
		\item Prořezávání na základě klasifikační chyby -- používá ceny, které se rovnají velikosti klasifikační chyby, pokud jsou apriorní velikosti pravděpodobnosti zastoupení do tříd odhadovány a ceny chybné klasifikace jsou si rovny
		\item Prořezávání na základě odchylky -- používá pro pro přořezávání stromu rozdíl (odchylku) mezi pravděpodobností správné klasifikace a aktuálního modelu
		\item Přímé zastavení růstu stromu -- zastavení růstu stromu na základě dosažení maximálního předepsaného zastoupení chybných vzorů v uzlu
		\item Minimální počet případů -- pokud počet případů v uzlu klesne pod tuto hodnotu, nebude se uzel dále dělit
		\item Maximální počet uzlů -- dělení stromu se zastaví při dosažení této hodnoty
		\item Maximální výška stromu -- maximální počet úrovní stromu
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Random forests}
\begin{itemize}
	\item Slouží pro klasifikační i regresní úlohy
	\item Kolekce jednoduchých stromů, kde každý strom je modelem klasifikační/regresní úlohy s více příznaky (prediktory) a jedním výstupem (závislé proměnné)
	\item Random forest se skládá z libovolného počtu stromů, které se podílí hlasováním na finální třídě (klasifikace) nebo průměrují výstupy (regrese)
	\item Random forest náhodně vybírá podmnožiny příznaků (prediktorů, proměnných) z původní množiny dat -- optimální velikost takové množiny je $\log_2M+1$, kde $M$ je počet vstupů
	\item Random forest si poradí i s chybějícími hodnotami
\end{itemize}

\subsection{Boosted trees}
\begin{itemize}
	\item Slouží pro klasifikační i regresní úlohy
	\item \textbf{Boosting} -- generování více modelů a jejich složení (kombinace) na základě vah tak, aby vznikl z vnějšího pohledu jediný výsledný model
	\item Generujeme jednoduché klasifikační/regresní stromy, kde každý následující strom je motivován, aby byl trénován na neúspěšných vzorech předcházejícího stromu
	\item Malé větvení stromů, typicky 3 vrcholy
	\item Principiálně se generují regresní stromy -- pro klasifikaci se generují regresní stromy pro každou třídu zvlášť
	\item Průběh algoritmu:
	\begin{itemize}
		\item Každému vzoru přiřadíme stejnou váhu, která určuje šanci, s kterou bude strom vybrán
		\item Vezmeme množinu trénovacích dat (buď celou, nebo náhodnou podmnožinu)
		\item Na této množině natrénujeme klasifikační/regresní strom
		\item Chceme, aby byl strom jednoduchý, stačí aby pravděpodobnost správné klasifikace byla větší než náhodná, tj větší než 0.5
		\item Nalezený strom vyzkoušíme na trénovacích/testovacích datech a podle toho, jak dobrý jsme dostali výsledek pro daný vstupní vzor, přiřadíme tomuto vzoru odpovídající váhu, která určuje, s jakou pravděpodobností bude vzor vybrán v příští iteraci
		\item Váha je tím větší, čím horší jsme dostali odpověď (a naopak)
		\item Opět vybereme náhodnou podmnožinu (se zohledněním vah) a pokračujeme v další iteraci (trénování dalšího stromu)
		\item V každém kroku vygenerujeme nový strom, který má velkou šanci být lepší než ten předchozí
		\item Celý iterační proces opakujeme dokud nedosáhneme požadované přesnosti klasifikace/regrese
		\item Výsledný strom je potom složen ze stromů každé iterace, přičemž odpovědi jednotlivých stromů jsou vhodně kombinovány (např. váhy)
	\end{itemize}
	\item Váhy vzorům můžeme přiřazovat přímým vážením vzorů, pomocí cenové matice nebo pomocí apriorních pravděpodobností
\end{itemize}

\subsection{Prořezávání}
\begin{itemize}
	\item \textbf{post-pruning} - nechávání stromu růst do maximální šíře vede k přeučení, proto zpětně odstraníme listy, které podle vhodně zvoleného statistického kritéria nelze považovat za významné (např. cross-validace)
	\item Prořezáním se sníží složitost modelu
	\item \textbf{pre-pruning} - rostnutí stromu se zastaví dřívě, např. podle maximální šířky nebo výšky
\end{itemize}